\documentclass{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc} % Required for including letters with accents
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\usepackage{pythontex}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{patterns}
%\usetikzlibrary{intersections}
\usetikzlibrary{calc} 
%\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{stmaryrd}
%\usepackage{tikz}
%\usetikzlibrary{tikzmark}
\usepackage{empheq}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs} 
\usepackage{array}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{pst-3dplot}
\usepackage{pst-tree}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{upgreek}
%\usepackage{epstopdf}
\usepackage{eolgrab}
\usepackage{chngpage}
 \usepackage{calrsfs}
 % Appel du package pythontex 
\usepackage{pythontex}

\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
\def \de {{\rm d}}
\def \ch {{\rm ch}}
\def \sh {{\rm sh}}
\def \th {{\rm th}}
\def \sinc {{\rm sinc}}
\def \cotan {{\rm cotan}}

\usepackage{color}
%\usepackage{xcolor}
%\usepackage{textcomp}
\newcommand\hr{\par\vspace{-.5\ht\strutbox}\noindent\hrulefill\par}
\newcommand{\mybox}[1]{\fbox{$\displaystyle#1$}}
\newcommand{\myredbox}[1]{\fcolorbox{red}{white}{$\displaystyle#1$}}
\newcommand{\mydoublebox}[1]{\fbox{\fbox{$\displaystyle#1$}}}
\newcommand{\myreddoublebox}[1]{\fcolorbox{red}{white}{\fcolorbox{red}{white}{$\displaystyle#1$}}}

\definecolor{purple2}{RGB}{153,0,153} % there's actually no standard purple
\definecolor{green2}{RGB}{0,153,0} % a darker green
\usepackage{xcolor}
%\setbeamercolor{background canvas}{bg=lightgray}
\usepackage{listings}
\definecolor{purple2}{RGB}{153,0,153} % there’s actually no standard purple
\definecolor{green2}{RGB}{0,153,0} % a
\lstset{%
language=Python, % 
basicstyle=\normalsize\ttfamily, % 
% Color settings to match IDLE style 
keywordstyle=\color{orange}, % 
keywordstyle={[2]\color{purple2}}, % 
stringstyle=\color{green2}, 
commentstyle=\color{red}, 
upquote=true, %
}
\lstdefinestyle{Python}{
    language        = Python,
    basicstyle      = \ttfamily,
    keywordstyle    = \color{blue},
    keywordstyle    = [2] \color{teal}, % just to check that it works
    stringstyle     = \color{violet},
    commentstyle    = \color{red}\ttfamily
}

\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={210mm,297mm},
 left=25mm,
 right=25mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm,
 }
\usepackage{wrapfig}
\title{Concours d'entrée à l'ESTP}
%\author{Ibrahim ALAME}
\date{}
  \begin{document}
  \lstset{
    frame       = single,
    numbers     = left,
    showspaces  = false,
    showstringspaces    = false,
    captionpos  = t,
    caption     = \lstname
}
%\maketitle
\begin{center}
\section*{TECE Module 1: Suites et séries numériques}
%\section*{TECE Module 1: Étude d'une suite vectorielle en dim n}
\end{center}
\subsection*{Problème 1}
On a $u_0=a$ et
\[\forall n\in \mathbb{N},\quad u_{n+1}=a+\frac{1-e^{-n}}{2}u_n\]
\begin{enumerate}
\item Par récurrence.
\item On commence par montrer que
 \[2a-u_{k+1}=\frac 12 (2a-u_k)+\frac{e^{-k}}2 u_k\]
 puis on multiplie les deux membres par $2^{k+1}$:
\[2^{k+1}(2a-u_{k+1})=2^k(2a-u_k)+\left(\frac{2}{e}\right)^ku_k\]
\item On fait une somme télescopique entre $k=0$ et $k=n-1$:
\[2^n(2a-u_n)=a+\sum_{k=0}^{n-1}\left(\frac{2}{e}\right)^ku_k\]
\item  \[\sum_{k=0}^\infty\left(\frac{2}{e}\right)^ku_k\leq 2a \sum_{k=0}^\infty\left(\frac{2}{e}\right)^k =\frac{2a}{1-\frac 2e}<\infty\] 
Donc \[2^n(2a-u_n)\sim a+S\] où $S$ est la somme de la série du second membre $S=\sum_{k=0}^\infty\left(\frac{2}{e}\right)^ku_k$.
 Donc \[2a-u_n\sim\frac{a+S}{2^n}= \frac{K}{2^n}\] 
 Donc $(u_n)$ converge géométriquement vers $\ell=2a$.
\end{enumerate}

\subsection*{Problème 2}
\subsubsection*{Partie 1}
On a pour  $t\in [0,n]$ les expressions:
\[f_n(t)=(1-\frac tn)^n,\quad g_n(t)=e^{-t}-(1-\frac tn)^n,\quad h_n(t)=e^tg'_n(t)\] 
\begin{enumerate}
\item \[h(t)=e^t \left(1-\frac tn\right)^{n-1}-1\]
\[h'(t)=e^t \left(1-\frac tn\right)^{n-2}\frac{1-t}{n}\]

\[\begin{array}{c|lcccccr}
t&&&1&&x_n&&n \\ \hline
h'&0&+&0&-&&-&\\ \hline
h&0&\nearrow &e(1-\frac 1n)^{n-1}-1&\searrow&0&\searrow&-1\\ \hline
\end{array}\]
$h_n$ décroit sur $[1,n]$ en changeant de signe donc d'après le TVI, elle s'annule en un unique $x_n\in[1,n]$. Donc $g'_n(x_n)=0$.

\[\begin{array}{c|lcccr}
t&0&&x_n&&n \\ \hline
g'_n&&+&0&-&\\ \hline
g_n&0&\nearrow &g_n(x_n)&\searrow&e^{-n}\\ \hline
\end{array}\]
On a donc $g_n$ positif et admet un maximum en $x_n$:
\[0\leq g_n(t)\leq g_n(x_n)\]

\item On a $h_n(x_n)=0 \Longrightarrow (1-\frac{x_n}{n})^{n-1}=e^{-x_n}$ donc
\[g_n(x_n)=e^{-x_n}-(1-\frac{x_n}{n})^{n}=e^{-x_n}-e^{-x_n}(1-\frac{x_n}{n})=\frac{x_n e^{-x_n}}{n}\]
La fonction $x\mapsto xe^{-x}$ étant décroissante sur $[0,n]$, on a alors
 \[g_n(x_n)\leq \frac{1}{ne}\]
\item 
\[I_n(x)=\int_0^nf_n(t)t^{x-1}\de t\quad\mbox{ et }\quad \Gamma(x)=\int_0^\infty  e^{-t}t^{x-1}\de t\]
\begin{itemize}
\item En 0: $f_n(t)t^{x-1}\sim \frac{1}{t^{1-x}}$ et $1-x<1$
\item à l'infini: $f_n(t)t^{x-1}\sim e^{-t}t^{1-x}=o(\frac{1}{t^2})$
\end{itemize}
Donc d'après le critère de Riemann l'intégrale $I_n(x)$ converge. Pour la deuxième intégrale nous avons les mêmes équivalences donc $\Gamma(x)$ converge également.
\item La suite $(f_n(t))_n$ est croissante et converge vers $e^{-t}$ donc $f_n(t)\leq e^{-t}$ d'où la première inégalité: $0\leq \Gamma(x) - I_n(x)$. D'autre part

\[\begin{array}{rcl}
\Gamma(x) - I_n(x)&=&\displaystyle \int_0^\infty e^{-t}t^{x-1}\de t -\int_0^n f_n(t)t^{x-1}\de t\\  \\
&=&\displaystyle \left[ \int_0^c e^{-t}t^{x-1}\de t + \int_c^\infty e^{-t}t^{x-1}\de t\right] -\left[ \int_0^c f_n(t)t^{x-1}\de t +\int_c^n f_n(t)t^{x-1}\de t\right] \\  \\
&=&\displaystyle \int_0^c g_n(t)t^{x-1}\de t + \int_c^\infty e^{-t}t^{x-1}\de t -\int_0^c f_n(t)t^{x-1}\de t \\  \\
&\leq &\displaystyle \int_0^c g_n(t)t^{x-1}\de t + \int_c^\infty e^{-t}t^{x-1}\de t 
\end{array} \]

\item Par passage à la limite (à justifier)
\[0\leq \Gamma(x) - \lim_{n\to\infty}I_n(x)\leq \int_c^\infty e^{-t}t^{x-1}\de t \]
$c$ étant arbitraire, en faisant tendre $c$ vers l'infini, on a 
\[\Gamma(x) = \lim_{n\to\infty}I_n(x)\]
\end{enumerate}
\subsubsection*{Partie 2}
Formule de Stirling:
\[n!\sim \left(\frac ne\right)^n\sqrt{2n\pi}\]
On a:
\[P_0(\alpha)=1\quad\mbox{ et }\quad \forall n\geq 1,\quad P_n(\alpha)=\prod_{k=0}^{n-1}1+k\alpha\]
\[J_0(\alpha)=1\quad\mbox{ et }\quad \forall n\geq 1,\quad J_n(\alpha)=\int_{0}^{1}(1-t^\alpha)^n\de t\]
\begin{enumerate}
\item On a : 
\[ J_n(\alpha)=\int_{0}^{1}(1-t^\alpha)^n\de t = \int_{0}^{1}(1-t^\alpha)(1-t^\alpha)^{n-1}\de t=  J_{n-1}(\alpha) - \int_{0}^{1}t\times t^{\alpha-1}(1-t^\alpha)^{n-1}\de t\]
Ensuite, on fait une intégration par parties et on obtient
\[(1+n\alpha)J_n(\alpha)= n\alpha J_{n-1}(\alpha)\].
\item On trouve
\[J_n(\alpha)=\frac{n!\alpha^n}{(1+n\alpha)P_n(\alpha)}\]
\item On a 
\[I_n(\frac{1}{\alpha})=\int_0^n (1-\frac{t}{n})^{n}t^{\frac{1}{\alpha}-1}\de t\]
On fait le changement de variable $\frac tn=u^\alpha$ et on obtient:
\[I_n(\frac{1}{\alpha})=\alpha n^{\frac{1}{\alpha}}J_n(\alpha)\]

On a
\[P_n(\alpha)=\frac{n!\alpha^n}{(1+n\alpha)J_n(\alpha)} \sim \frac{n!\alpha^n \alpha n^{\frac{1}{\alpha}}}{n\alpha I_n(\frac 1{\alpha})} \sim \frac{n!\alpha^n  n^{\frac{1}{\alpha}-1}}{ \Gamma(\frac 1{\alpha})} \]
Compte tenu de la formule de Stirling, on obtient
\[P_n(\alpha) \sim \frac{\sqrt{2\pi}}{ \Gamma(\frac 1{\alpha})} \left(\frac{\alpha}{e}\right)^n  n^{n+\frac{1}{\alpha}-\frac 12} \]
\item On pose:
\[Q_n(p,x)=\prod_{k=0}^{n-1}x+kp\]
On a donc
\[Q_n(p,x)=x^nP_n(\frac px)\]

\item \begin{enumerate}
\item On a
\[Q_n(2,x)\times  Q_n(2,x+1)=\prod_{k=0}^{n-1}(x+2k)\prod_{k=0}^{n-1}(x+2k+1) =\prod_{i=0}^{2n-1}(x+i)=Q_{2n}(1,x)\]
On a donc
\[P_n(\frac 2x)P_n(\frac 2{x+1})=\left(\frac{x}{x+1}\right)^n P_{2n}(\frac 1x)\]
\item Par passage à l'équivalent:

\[\frac{\sqrt{2\pi}}{ \Gamma(\frac x2)} \left(\frac{2}{ex}\right)^n  n^{n+\frac x2-\frac 12} \frac{\sqrt{2\pi}}{ \Gamma(\frac {x+1}2)} \left(\frac{2}{e(x+1)}\right)^n  n^{n+\frac {x}2}\sim \left(\frac{x}{x+1}\right)^n \frac{\sqrt{2\pi}}{ \Gamma(x)} \left(\frac{1}{ex}\right)^{2n}  (2n)^{2n+x-\frac 12} \]
soit
\[\frac{2\pi}{ \Gamma(\frac x2) \Gamma(\frac {x+1}2)} \left(\frac{1}{ex}\right)^{2n}\left(\frac{x}{x+1}\right)^n 2^{2n}  n^{2n+x-\frac 12}   \sim \left(\frac{x}{x+1}\right)^n \frac{\sqrt{2\pi}}{ \Gamma(x)} \left(\frac{1}{ex}\right)^{2n} 2^{2n+x-\frac 12}  n^{2n+x-\frac 12} \]
Après simplification on obtient
 \[\Gamma(\frac x2)\Gamma(\frac {x+1}2) =\sqrt\pi 2^{1-x} \Gamma(x)\]
\item On fait $x=1$ et on obtient
\[\Gamma(\frac 12)=\sqrt\pi\]
puis à l'aide d'un changement de variable, on obtient 
\[\int_0^\infty e^{-t^2}\de t=\frac{\sqrt\pi}{2}\]
\end{enumerate}
\end{enumerate}
  \end{document}
  
 




